
\section{Turing-Maschinen (TM)}

\begin{breakbox}
\textbf{Definition:}
\newline Die Turing-Maschine ist ein 7-Tupel $(Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_s, q_{acc}, q_{rej})$, wobei
\begin{enumerate}
	\item $Q$ ist endliche Menge von Zuständen.
	\item $\Sigma$ ist Eingabealphabet mit $\sqcup \notin \Sigma$. $\sqcup$ terminiert die Eingabe.
	\item $\Gamma$ ist Bandalphabet, mit $\Sigma \subset \Gamma$, echte Teilmenge da $\sqcup \in \Gamma$.
	\item $\delta$: $Q' \times \Gamma \rightarrow Q \times \Gamma \times \{L, R\}$, mit $Q' = Q - \{q_{acc}, q_{rej}\}$.
	\item $q_s \in Q$ ist Startzustand.
	\item $q_{acc} \in Q$ ist akzeptierender Zustand (genau einer!).
	\item $q_{rej} \in Q$ is verwerfender Zustand (genau einer!), mit $q_{acc} \neq q_{rej}$.
\end{enumerate}
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Konfiguration:}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\ttfamily, array/.style={matrix of nodes,nodes={draw, minimum size=6mm}, column sep=-\pgflinewidth, nodes in empty cells}]
\matrix[array] (array) {
&&&&&&& \\};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-4) (box) {};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-7) (box2) {$\sqcup$};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-8) (box3) {$\sqcup$};
\draw [thick,decorate,decoration={brace,amplitude=5pt,mirror},xshift=0.4pt,yshift=-0.4pt]([yshift=-3mm]array-1-1.south west) -- node[below,yshift=-0.2cm] {$u \in \Gamma^*$} ([yshift=-3mm]array-1-3.south east);
\draw [thick,decorate,decoration={brace,amplitude=5pt,mirror},xshift=0.4pt,yshift=-0.4pt]([yshift=-3mm]array-1-4.south west) -- node[below,yshift=-0.2cm] {$v \in \Gamma^*$} ([yshift=-3mm]array-1-7.south east);
\node [align=center, anchor=south] at (array-1-4.north) (8) {\fbox{$q$}};
\node [align=left, anchor=west] at (array-1-8.east) (9) {$\rightarrow \infty$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Verarbeitung:}
\newline Ausgangslage:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\ttfamily, array/.style={matrix of nodes,nodes={draw, minimum size=6mm}, column sep=-\pgflinewidth, nodes in empty cells}]
\matrix[array] (array) {
&&&&&&& \\};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-4) (box) {$b$};
\node[draw, fill=gray, minimum size=6mm] at (array-1-3) (box4) {};
\node[draw, fill=gray, minimum size=6mm] at (array-1-5) (box5) {};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-7) (box2) {$\sqcup$};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-8) (box3) {$\sqcup$};
\node [align=center, anchor=south] at (array-1-4.north) (8) {\fbox{$q_i$}};
\node [align=left, anchor=west] at (array-1-8.east) (9) {$\rightarrow \infty$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Sei $\delta(q_i, b) = (q_j, c, L)$. Das liefert folgende Situation:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\ttfamily, array/.style={matrix of nodes,nodes={draw, minimum size=6mm}, column sep=-\pgflinewidth, nodes in empty cells}]
\matrix[array] (array) {
&&&&&&& \\};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-4) (box) {$c$};
\node[draw, fill=gray, minimum size=6mm] at (array-1-3) (box4) {};
\node[draw, fill=gray, minimum size=6mm] at (array-1-5) (box5) {};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-7) (box2) {$\sqcup$};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-8) (box3) {$\sqcup$};
\node [align=center, anchor=south] at (array-1-3.north) (8) {\fbox{$q_j$}};
\node [align=left, anchor=west] at (array-1-8.east) (9) {$\rightarrow \infty$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Oder sei $\delta(q_i, b) = (q_j, c, R)$. Das liefert folgende Situation:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\ttfamily, array/.style={matrix of nodes,nodes={draw, minimum size=6mm}, column sep=-\pgflinewidth, nodes in empty cells}]
\matrix[array] (array) {
&&&&&&& \\};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-4) (box) {$c$};
\node[draw, fill=gray, minimum size=6mm] at (array-1-3) (box4) {};
\node[draw, fill=gray, minimum size=6mm] at (array-1-5) (box5) {};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-7) (box2) {$\sqcup$};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-8) (box3) {$\sqcup$};
\node [align=center, anchor=south] at (array-1-5.north) (8) {\fbox{$q_j$}};
\node [align=left, anchor=west] at (array-1-8.east) (9) {$\rightarrow \infty$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Spezialfall: Steht der Lesekopf auf dem ersten Element auf dem Band und die Transition $\delta(q_i, b) = (q_j, c, L)$ wird ausgeführt, resultiert das in der folgenden Situation:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\ttfamily, array/.style={matrix of nodes,nodes={draw, minimum size=6mm}, column sep=-\pgflinewidth, nodes in empty cells}]
\matrix[array] (array) {
&&&&&&& \\};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-1) (box) {$c$};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-7) (box2) {$\sqcup$};
\node[draw, minimum size=6mm] at (array-1-8) (box3) {$\sqcup$};
\node [align=center, anchor=south] at (array-1-1.north) (8) {\fbox{$q_j$}};
\node [align=left, anchor=west] at (array-1-8.east) (9) {$\rightarrow \infty$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Der Kopf bleibt also einfach stehen.
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Bemerkung:}
\newline Die Zustände $q_{acc}$ und $q_{rej}$ haben keine Nachfolgezustände.
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Beispiel:}
\newline Turing-Maschine, die $A = \{0^{2^n} | n \geq 0\}$ entscheidet:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm, scale = 0.65, transform shape]
\node[initial,state] 			(A)									{$q_1$};
\node[state] 						(B)	[right of=A]				{$q_2$};
\node[state] 						(C)	[right of=B]				{$q_3$};
\node[state]						(D)	[below of=A]				{$q_{rej}$};
\node[state]						(E)	[below of=B]				{$q_{acc}$};
\node[state]						(F)	[below of=C]			{$q_4$};
\node[state]						(G)	[above of=C]	{$q_5$};
\path[->] 	(A) edge node {$0 \rightarrow \sqcup, R$} 	(B)
            		  edge node[align=center] {$\sqcup \rightarrow R$\\$x \rightarrow R$} (D)
         		(B) edge node {$0 \rightarrow x, R$} (C)
         			  edge node {$\sqcup \rightarrow R$} (E)
         			  edge [loop above] node {$x \rightarrow R$} (B)
        		(C) edge [bend left=50] node {$0 \rightarrow R$} (F)
        			  edge [loop right] node {$x \rightarrow R$} (C)
        			  edge [bend right=50, right] node {$\sqcup \rightarrow L$} (G)
         		(F) edge [loop below] node {$x \rightarrow R$} (F)
         			  edge [bend left=50, right] node {$0 \rightarrow x, R$} (C)
         			  edge [bend left=30] node {$\sqcup \rightarrow R$} (D)
         		(G) edge [loop above] node [align=center] {$0 \rightarrow L$\\$x \rightarrow L$} (G)
         			  edge node {$\sqcup \rightarrow R$} (B);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Merke: $\sqcup \rightarrow R$ ist Zucker für $\sqcup \rightarrow \sqcup, R$.
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Bemerkungen:}
\begin{itemize}
	\item Sei $L(M) = \{w \in \Sigma^* | M$ akzeptiert $w\}$ die von TM $M$ erkannte Sprache.
	\item $\overline{L(M)} = \Sigma^* - L(M)$ := Sprache aller Wörter, die nicht von $L(M)$ akzeptiert werden. Das sind auch die, die unendlich lange laufen.
\end{itemize}
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Definitionen:}
\begin{itemize}
	\item TM $M$ heisst entscheidbar, falls $M$ für jede Eingabe anhält.
	\item Sprache $L$ heisst Turing-erkennbar (rekursiv aufzählbar), falls eine TM existiert, die $L$ erkennt.
	\item Sprache $L$ heisst Turing-entscheidbar (rekursiv), falls eine TM existiert, die $L$ entscheidet.
\end{itemize}
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Klassifizierung:}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.75, transform shape]
  \begin{scope}[blend group = soft light]
    \draw (90:1.2) circle (3.6);
   	\draw (90:1.2) circle (2.8);
   	\draw (90:1.2) circle (1.8);
   	\draw (90:1.2) circle (0.9);
  \end{scope}
  \node at ( 90:5.2) {$\overline{ATM}$ (nicht T-erkennbar)};
  \node at ( 90:4.3) {$ATM$ (T-erkennbar)};
  \node[align=center] at ( 90:3.4) {$\{ww| w \in \{0, 1\}^*\}$ \\ (T-entscheidbar)};
  \node[align=center] at ( 90:2.5) {$\{0^n 1^n | n \geq 0\}$ \\ (kontextfrei)};
  \node[align=center] at ( 90:1.2) {$0^* 1^*$\\(regulär)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{k-Band-TM Definition:}
\newline Die k-Band-Turing-Maschine ist ein 7-Tupel $(Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_s, q_{acc}, q_{rej})$, wobei
\begin{enumerate}
	\item $Q$ ist endliche Menge von Zuständen.
	\item $\Sigma$ ist Eingabealphabet mit $\sqcup \notin \Sigma$. $\sqcup$ terminiert die Eingabe.
	\item $\Gamma$ ist Bandalphabet, mit $\Sigma \subset \Gamma$, echte Teilmenge da $\sqcup \in \Gamma$.
	\item $\delta$: $Q' \times \Gamma \rightarrow Q \times\underbrace{\Gamma \times \{L, R\} \times \ldots \times \Gamma \times \{L, R\}}_\textrm{k times}$, mit $Q' = Q - \{q_{acc}, q_{rej}\}$.
	\item $q_s \in Q$ ist Startzustand.
	\item $q_{acc} \in Q$ ist akzeptierender Zustand (genau einer!).
	\item $q_{rej} \in Q$ is verwerfender Zustand (genau einer!), mit $q_{acc} \neq q_{rej}$.
\end{enumerate}
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Mehrband-TM:}
\newline Die Mehrband-TM ist äquivalent zur 1-Band-TM. Alle Varianten lassen sich durch die 1-Band-TM simulieren.
\end{breakbox}

\begin{breakbox}
\textbf{Kodierung:}
\newline Um eine $TM_1$ auf einer anderen $TM_2$ laufen lassen zu können, muss $TM_1$ und das gewünschte Eingabewort $w$ kodiert werden. Eine mögliche Kodierung einer TM $M$ sieht wie folgt aus:
\begin{center}
$Q 0^q D trans_0 ... trans_{d-1}$\\$W sign_0, ..., sign_{w-1}, \sqcup \sqcup$
\end{center}
Dabei gilt:
\begin{itemize}
	\item $Q 0^q$ ist Startzustand.
	\item $\langle M \rangle := Q 0^q D trans_0 ... trans_{d-1}$ ist die Beschreibung der Maschine.
	\item $\langle w \rangle := W sign_0, ..., sign_{w-1}$ ist das Eingabewort.
	\item $\sqcup \sqcup$ bezeichnet das Ende der Eingabe.
	\item $\langle M, w \rangle$ := Die Kodierung der TM $M$.
\end{itemize}
\end{breakbox}
